Engenharia de Segurança do Trabalho

[Ementa]
I.    Introdução à Engenharia de Segurança do Trabalho
II.   Legislação e normas técnicas
III.  Organização da área SSST
IV.   Acidente de trabalho e acidente de trajeto
V.    Doenças profissionais e doenças do trabalho
VI.   Comunicação e treinamento
VII.  Normalização-NRs
VIII. Riscos profissionais: avaliação e controle
IX.   Ergonomia
X.    Outros assuntos em segurança e higiene do trabalho

[Programa]
1. Introdução à Engenharia de Segurança do Trabalho
1.1 Conceitos e definições básicas
1.2 Acidentes do trabalho
1.3 Incapacidade temporária, permanente parcial e permanente total
1.4 Horas/homem trabalhadas
1.5 Dias perdidos, debitados e computados
1.6 Coeficiente de frequência
1.7 Coeficiente de gravidade
1.8 Estatística
1.9 Análise de acidentes
2. Legislação e normas técnicas
2.1 Legislação Acidentária. Legislação Previdenciária. Legislação Sindical.
2.2 Hierarquia.
2.3 Consolidação das Leis do Trabalho.
2.4 Atribuições do Engenheiro e do Técnico de Segurança do Trabalho.
2.5 Responsabilidade Profissional, Trabalhista, Civil e Criminal.
2.6 Portarias Normativas e outros Dispositivos Legais.
2.7 Normas técnicas Nacionais e Internacionais.
2.8 Normas Regulamentadoras.
2.9 Constituição da CIPA e SESMT.
3. Doenças do Trabalho
3.1 Conceituação e importância.
3.2 Relação entre agentes ambientais e doenças do trabalho.
3.3 Estudo de doenças do trabalho: doenças causadas por agentes físicos, químicos e biológicos.
3.4 Aspectos epidemiológicos das doenças do trabalho.
3.5 Agentes tóxicos.
3.6 Limites de tolerância.
3.7 Métodos de investigação toxicológica.
4. Programa de Prevenção de Riscos Ambientais e Mapa de Riscos
4.1 Programa de Prevenção de Riscos Ambientais.
4.2 Mapa de Riscos.
4.3 Programa de controle médico e saúde ocupacional.
4.4 Normas Regulamentadoras
5. Fundamentos de Higiene do Trabalho
5.1 Conceituação de higiene do trabalho
5.2 Reconhecimento, avaliação e controle dos riscos ambientais
5.3 Agentes físicos: Ruído, Vibração, Temperaturas extremas, Pressões anormais, Radiações
5.4 Agentes químicos
5.5 Agentes biológicos
5.6 Normas regulamentadoras
6. Prevenção e Controle de Riscos em Máquinas, Equipamentos e Instalações
6.1 Riscos das principais atividades laborais.
6.2 Os riscos e as medidas de controle em Máquinas e Equipamentos.
6.3 Sistemas de Proteção Coletiva
6.4 Equipamentos de Proteção Individual.
6.5 Localização industrial e arranjo físico.
6.6 Riscos em trabalhos com eletricidade
7. Primeiros socorros.
7.1 Noções de fisiologia aplicáveis aos primeiros-socorros.
7.2 Primeiros socorro de urgência.
7.3 Material de primeiros socorros.
7.4 Feridas, queimaduras e hemorragias.
7.5 Fraturas, torções e luxações.
7.6 Corpos estranhos nos olhos, nariz e garganta.
7.7 Intoxicação e envenenamento.
7.8 Parada respiratória e cardíaca.
7.9 Respiração artificial e massagem cardíaca.
7.10 Estados de inconsciência.
7.11 Transporte de acidentados.
7.12 Equipes de primeiros socorros.
8. Prevenção e combate a incêndio
8.1 Conceito, importância e participação da engenharia de segurança do trabalho na proteção contra incêndios.
8.2 Legislação e normas brasileiras relativas à proteção contra incêndio.
8.3 Seguro-incêndio.
8.4 Programas de proteção contra incêndio.
8.5 Química e Física do fogo.
8.6 Produtos de combustão e seus respectivos efeitos.
8.7 Conceito e avaliação de carga-incêndio.
8.8 Importância da análise dos processos industriais sob o ponto de vista incêndio.
8.9 Proteção especial contra incêndio.
8.10 Sistema de detecção e alarme.
8.11 Agentes extintores.
8.12 Sistemas fixos e equipamentos móveis de combate a incêndio.

[Bibliografia Básica]
(open access) Normas Regulamentadoras, Disponível no site do Ministério do Trabalho e Emprego.http://www.mte.gov.br/index.php/seguranca-e-saude-no-trabalho/normatizacao/normas-regulamentadoras
KROEMER, K. H. E.; GRANDJEAN, E. Manual de ergonomia: adaptando o trabalho ao homem. Porto Alegre, RS: Bookman, 2005.
(eBrary) Stranks, Jeremy , Management Guide Health Safety at Work (8th Edition), Kogan Page Ltd Ed.,2005.

[Bibliografia Complementar]
(eBrary) Committee to Assess Training Needs for Occupational Safety and Health Personnel in the United States Board on Health Sciences Staff , Safe Work in the 21st Century: Education and Training Needs for the Next Decade's Occupational Safety and Health Personnel, National Academies Press, 2000.
(eBrary) Vasconcellos, Luiz Carlos Fadel de Ribeiro, Fátima Sueli Neto , Investigação epidemiológica e intervenção sanitária em saúde do trabalhador: o planejamento segundo bases operacionais, Cadernos de Saúde Pública - Escola Nacional de Saúde Pública, Fundação Oswaldo Cruz, 2005.
(eBrary) James, Phil , Health and Safety at Work and its Relevance to Employment Relations Research, Emerald Group Publishing Ltd, 2006.
(eBrary) Hernberg, SvenCampins Martí, Magda RosselloUrgel, José, Introducción a la epidemiología ocupacional,Ediciones Díaz de Santos, 2007.
(eBrary) HenaoRobledo, Fernando ,Salud ocupacional: conceptos básicos (2a. ed.), Ecoe Ediciones, 2010.

[pre-requisito]
Disciplina sem pre-requisito
